\documentclass[conference]{IEEEtran}

\usepackage{cite}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Para os acentos.
\usepackage[portuguese]{babel}
 \usepackage{url}

\begin{document}
\title{LDA com Método QR\\}

\author
{\IEEEauthorblockN{Thiago Freitas - 117125-5}
 \IEEEauthorblockA{IAAA - FEI\\
 Centro Universitário da FEI\\
 São Paulo\\
 Email: thiagosantos38@gmail.com}
}

\maketitle

\begin{abstract}
Este trabalho tem como objetivo a criação de um sistema, que utiliza-se da técnica de Aprendizado de Máquina estatístico, para encontrar padrões em dados com muitas dimensões, aplicando o conceito de programação orientada a objetos. Esse sistema implementa a técnica de Análise de Descriminante Linear (LDA). 
O conjunto de dados de Iris foi utilizado por este trabalho. Este conjunto de dados tem quatro dimensões para determinar qual é o tipo de Iris sendo analisado. 
Para o desenvolvimento deste sistema, que conta com classificação utilizando LDA, foi utilizada a linguagem de programação C++.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Classificação, Linear, LDA, C++
\end{IEEEkeywords}

\section{Introdução}
\label{sec:introducao} %um id para a seção (para referência da seção).

\subsection{Motivação}
Este trabalho trata da implementação da técnica de Análise de Descriminante Linear (LDA) para classificação do tipo de Iris em três diferentes classes: Iris-Setosa, Iris-Versicolor e Iris-Virginica. \cite{slideAula} mostra como esse método é usado para compressão de dados e extração de características dado um conjunto de dados em que se conhece os resultados esperados (aprendizado supervisionado), e também é capaz de representar dados de modo a destacar as similaridades e diferenças. Além disso, \cite{sebastianRaschka} mostra como este método conta com algumas vantagens, como a diminuição do espaço de dimensão, diminuindo assim também os custos computacionais.
Sendo assim, o sistema desenvolvido neste trabalho permite a obtenção de informações em duas dimensões que representa a classe a qual a entrada pertence. 

\subsection{Objetivo}
O objetivo deste trabalho é a implementação da técnica LDA para classificação de Iris, podendo ter três classes diferentes, utilizando aprendizado supervisionado e a linguagem de programação C++.

\subsection{Metodologia}
No presente trabalho foi utilizada a Linguagem de Programação C++ para implementação do método citado acima. Para isso foi utilizada a IDE (Integrated Development Environment) Code Blocks que faz uso do compilador GCC (GNU Compiler Collection) \cite{siteCodeBlocks}. Além disso o conceito de programação orientada a objetos também foi abordado por esse sistema.

\section{Teoria}
Há alguns problemas que são difíceis de solucionar utilizando apenas programação comum, contando apenas com instruções pré escritas pelos programadores, por isso métodos de Aprendizado de Máquina vêm se tornando cada vez mais comuns para solução de diferentes problemas do mundo real, como para regressão e classificação dado um conjunto de dados.
O método LDA é uma forma de implementar uma solução para esse tipo de problema, que tem uma maior performance quando tem-se dados representativos, é um método antigo que vem sendo utilizado pela comunidade há muito tempo \cite{slideAula}.
Neste trabalho, este método foi utilizado para classificação do tipo de Iris ao qual as entradas pertencem.
Para classificar a entrada, em três diferentes classes, utilizando LDA, alguns passos devem ser seguidos \cite{sebastianRaschka}:
\begin{itemize}
  \item Computar a média dos valores de entrada para cada uma das classes;
  \item Subtrair dos dados a média;
  \item Calcular a matriz de covariância;
  \item Calcular os autovalores e autovetores da matriz de covariância;
  \item Escolher os componentes e criar o vetor de características;
  \item E obter o novo conjunto de dados.
\end{itemize}

Os dados utilizados para solução deste trabalho são fornecidos por \cite{uciIrisDataSet}, após a subtração das médias e obtenção da matriz de covariância foi possível os cálculos para determinar os autovalores e autovetores. Estes últimos cálculos são os que representam maior complexidade do sistema, por este motivo foi escolhido o método QR para calcular estes valores, este método permite a obtenção de todos os autovalores e autovetores associados com a matriz. O método QR permite a obtenção destes valores e então pode-se escolher quais serão utilizados, geralmente seguindo a regra de se manter número de classes - 1 autovetores, na figura ``Fig.~\ref{MetodoQR}'' pode-se ver o algoritmo deste método. 
\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]
	{MetodoQR.png}
}
\caption{Algoritmo do método QR para obtenção de autovalores e autovetores associados.}
\label{MetodoQR}
\end{figure}

É muito comum, separar em três diferentes técnicas como um sistema que utiliza do conceito de Aprendizado de Máquina aprende, sendo estas: Aprendizado Supervisionado, Aprendizado não Supervisionado e Aprendizado por Reforço.
\par Neste trabalho, o tipo de técnica abordada é o de Aprendizado Supervisionado, que é aquele em que tanto os dados de entrada quanto a saída esperada é dada para o algoritmo\cite{mathWorksSupervised}, é uma técnica bastante utilizada e um dos algoritmos de Aprendizado de Máquina mais conhecidos que utiliza desta metodologia é o de Redes Neurais Artificiais, que tenta simular o funcionamento do cérebro humano para tarefas de regressão e classificação, diferente do LDA, pois este último é usado apenas para classificação.

\section{Proposta}
Para implementação deste método LDA foi utilizada a linguagem de programação C++ que pode ser usada com o conceito de Orientação a Objetos. 
Além disso, essa linguagem também permite o uso de técnicas que facilitam e tornam a leitura do código fonte mais simples, como o tratamento de exceções e vetores de função, este último utilizado para retirar a necessidade de comandos condicionais para determinar com qual função o sistema trabalhará, por exemplo. 
\par Quando trata-se de métodos de aprendizado, deve-se tomar particular cuidado com a implementação da solução, pois como há um uso massivo de dados e muitas iterações nos algoritmos, algumas técnicas podem prejudicar a implementação, aumentando o tempo de execução e, em alguns casos, tornar a solução impossível de ser utilizada para determinados problemas. Com essas considerações em mente, este trabalho buscou implementar a solução de modo a seguir as boas práticas da comunidade de programação, com código limpo e fácil de dar manutenção, caso seja necessário ou surjam eventuais mudanças e atualizações dos algoritmos implementados.

\section{Resultados}
Utilizando-se dos conceitos de Orientação a Objetos, pode-se neste trabalho implementar o método LDA para classificação do tipo de Iris, utilizando os dados disponíveis em \cite{uciIrisDataSet}.
Na figura ``Fig.~\ref{GraficoLDA}'' pode-se ver como as entradas são classificadas utilizando o método LDA. Cada uma das cores representa uma das três classes possíveis. Como pode ser visto neste gráfico, as três classes foram separadas de modo adequado, o usuário pode observar como cada uma das classes foi separada e a qual região do mapa ela pertence, uma nova classificação, por exemplo, colocaria o ponto em uma dessas três regiões e mostraria a quem pertence determinada entrada. \par
Interessante notar que depois de obtido os autovetores, pode-se facilmente obter novas classificações dado apenas os dados de entrada que deseja-se classificar, já que bastaria uma multiplicação simples de matriz para obtenção dessa tipo de Iris que os novos dados de entrada representam. Portanto, uma importante contribuição desta técnica, LDA, é a facilidade e baixo custo computacional para realização de novas classificações. Toda a complexidade de cálculos matriciais fica apenas para a primeira etapa, que poderia ser considerada a etapa de treinamento.


\begin{figure}[htbp]
\centerline{
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{GraficoLDA.png}
}
\caption{Pontos de classificação baseado nos dados de entrada e nas três possíveis classes de Iris.}
\label{GraficoLDA}
\end{figure} 



\section{Conclusão}
Com esse trabalho pode-se demonstrar como o método LDA pode ser usado para classificação do tipo de flor que representa os dados de entrada, um método que obtém resultados expressivos e fornece um gráfico que mostra a separação entre as classes, facilitando assim a visualização do usuário. Porém um ponto a ser levantado quando se trabalha com LDA é a dificuldade na implementação, devido a cálculos complicados, como os autovalores e autovetores, que acabam aumentando a complexidade e consequentemente o tempo que leva para construção do sistema, por isso neste trabalho o livro "Numerical Recipes" \cite{numericaclRecipes} foi de grande ajuda, já que fornece um bom guia para implementação do método QR que é responsável pela obtenção de autovalores e autovetores associados. \par
O uso de tratamento de exceções também foi abordado nesse trabalho, afim de garantir o fluxo de execução do sistema. Sendo assim, o sistema se torna mais tolerante a falhas. Permitindo que quando aconteça algo fora do esperado ou até mesmo mapeado anteriormente pelo desenvolver, o usuário não seja prejudicado. 
Além disso, pode-se ver com o uso de vetores de função, permite um código fonte mais limpo, mais fácil de manter e de realizar modificações. 


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{referencias}

\end{document}